@proceedings{SemDis:2014,
    editor = "Blache, Philippe and B\'echet, Fr\'ed\'eric and Bigi, Brigitte",
    title = "Actes de SemDIS 2014",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/SemDis"
}


@inproceedings{Fabre-Hathout-Ho-Dac-Morlane-Hondere-Muller-Sajous-Tanguy-Van-de-Cruys:SemDis:2014,
    author = "Fabre, C\'ecile and Hathout, Nabil and Ho-Dac, Lydia-Mai and Morlane-Hond\`ere, Fran\c{c}ois and Muller, Philippe and Sajous, Franck and Tanguy, Ludovic and Van de Cruys, Tim",
    title = "Pr\'esentation de l'atelier SemDis 2014 : s\'emantique distributionnelle pour la substitution lexicale et l'exploration de corpus sp\'ecialis\'es",
    booktitle = "Actes de SemDIS 2014. SemDis 2014 : Enjeux actuels de la s\'emantique distributionnelle",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-10",
    note = "",
    abstract = "Il s'agit d'un article d'introduction aux actes de SemDis 2014, atelier d\'edi\'e aux m\'ethodes d'analyse s\'emantique distributionnelle, avec une focalisation sur la construction de ressources distributionnelles en fran\c{c}ais. Il d\'ecrit les deux t\^aches qui ont \'et\'e propos\'ees dans le cadre de l'atelier : la premi\`ere est une t\^ache comp\'etitive de substitution lexicale, bas\'ee sur le corpus FRWAC. La seconde, plus exploratoire, consiste \`a analyser un corpus sp\'ecifique relevant du champ du TAL. Nous rendons compte de l'\'evaluation des syst\`emes qui ont particip\'e \`a la t\^ache comp\'etitive, et donnons un aper\c{c}u de la diversit\'e des m\'ethodes qui ont \'et\'e utilis\'ees par les participants dans les deux t\^aches.",
    keywords = "S\'emantique distributionnelle, substitution lexicale, t\^ache partag\'ee, \'evaluation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/SemDis/1.pdf"
}


@inproceedings{Desalle-Navarro-Chudy-Magistry-Gaume:SemDis:2014,
    author = "Desalle, Yann and Navarro, Emmanuel and Chudy, Yannick and Magistry, Pierre and Gaume, Bruno",
    title = "BACANAL : Balades Al\'eatoires Courtes pour ANAlyses Lexicales Application \`a la substitution lexicale",
    booktitle = "Actes de SemDIS 2014. SemDis 2014 : Enjeux actuels de la s\'emantique distributionnelle",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "11-22",
    note = "",
    abstract = "Nous proposons ici des m\'ethodes de d\'esambiguisation s\'emantique par substition lexicale pour la t\^ache 1 de l'atelier SemDis2014. Les m\'ethodes expos\'ees dans ce papier sont toutes b\^aties \`a partir de balades al\'eatoires courtes dans des graphes unipartis ou bipartis construits sur diverses ressources. Certaines de ces m\'ethodes n'utilisent que des graphes construits automatiquement \`a partir de corpus (m\'ethodes non supervis\'ees), d'autres utilisent des graphes construits \`a partir de ressources produites {\guillemotleft} \`a la main {\guillemotright} par des lexicographes ou par les foules (m\'ethodes supervis\'ees).",
    keywords = "d\'esambiguisation s\'emantique, substition lexicale, r\'eseaux lexicaux, balades al\'eatoires courtes.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/SemDis/2.pdf"
}


@inproceedings{Ferret:SemDis:2014,
    author = "Ferret, Olivier",
    title = "Utiliser un mod\`ele neuronal g\'en\'erique pour la substitution lexicale",
    booktitle = "Actes de SemDIS 2014. SemDis 2014 : Enjeux actuels de la s\'emantique distributionnelle",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "23-32",
    note = "",
    abstract = "Dans cet article, nous pr\'esentons la participation du laboratoire LVIC du CEA LIST \`a la t\^ache de substitution lexicale organis\'ee dans le cadre de l'atelier SemDis 2014. Le travail r\'ealis\'e s'appuie sur une exploitation tr\`es simple du mod\`ele neuronal propos\'e dans (Mikolov et al., 2013b), qui a montr\'e par ailleurs son int\'er\^et pour diff\'erentes t\^aches ayant trait \`a la similarit\'e s\'emantique en anglais. Nous analysons de ce point de vue les capacit\'es de l'instanciation de ce mod\`ele que nous avons construit pour le fran\c{c}ais. L'article pr\'esente \'egalement l'impact de l'utilisation de diff\'erents types de ressources pour la g\'en\'eration des candidats substituts.",
    keywords = "Substitution lexicale, r\'eseau de neurones, repr\'esentations lexicales distribu\'ees.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/SemDis/3.pdf"
}


@inproceedings{Gabor:SemDis:2014,
    author = "G\'abor, Kata",
    title = "Le syst\`eme WoDiS - WOLF et DIStributions pour la substitution lexicale",
    booktitle = "Actes de SemDIS 2014. SemDis 2014 : Enjeux actuels de la s\'emantique distributionnelle",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "33-42",
    note = "",
    abstract = {Le pr\'esent article d\'ecrit le syst\`eme WoDiS pour la t\^ache de substitution lexicale SemDis-TALN 2014. L'algorithme mis en place exploite le WOLF (WordNet Libre du Fran\c{c}ais) pour g\'en\'erer des candidats de substitution ainsi que pour induire un regroupement des sens fond\'e sur la structure des synsets. Un espace vectoriel est ensuite cr\'e\'e pour caract\'eriser les diff\'erents sens du mot cible \`a partir de donn\'ees distributionnelles extraites d'un corpus. Lors de la d\'esambigu{\"\i}sation, cet espace est confront\'e au contexte par des m\'ethodes emprunt\'ees au domaine de la classification th\'ematique de documents. Pour surmonter le probl\`eme de l'insuffisance des donn\'ees pour les sens peu fr\'equents, une expansion lexicale est appliqu\'ee au niveau des groupes de sens, qui permet de retrouver davantage de contextes caract\'eristiques et compenser le biais que pr\'esentent les vecteurs de mots induits de corpus. Le syst\`eme a fini quatri\`eme (sur neuf syst\`emes soumis) dans l'\'evaluation.},
    keywords = {substitution lexicale, d\'esambigu{\"\i}sation de sens, s\'emantique distributionnelle, WordNet, WOLF.},
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/SemDis/4.pdf"
}


@inproceedings{Bernier-Colborne:SemDis:2014,
    author = "Bernier-Colborne, Gabriel",
    title = "Analyse distributionnelle de corpus sp\'ecialis\'es pour l'identification de relations lexico-s\'emantiques",
    booktitle = "Actes de SemDIS 2014. SemDis 2014 : Enjeux actuels de la s\'emantique distributionnelle",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "43-56",
    note = "",
    abstract = "Nous d\'ecrivons une \'etude visant \`a rep\'erer automatiquement des relations lexico-s\'emantiques \`a partir de corpus sp\'ecialis\'es au moyen d'une m\'ethode d'analyse distributionnelle. Les r\'esultats obtenus montrent qu'un mod\`ele non structur\'e, bas\'e sur la cooccurrence des mots dans le corpus, permet d'obtenir, pour un terme donn\'e, des termes reli\'es sur le plan paradigmatique (quasi-synonymes, antonymes, hyponymes). Nous discuterons la m\'ethodologie d'\'evaluation et de s\'election des param\`etres, qui exploite des donn\'ees extraites d'un dictionnaire sp\'ecialis\'e. Nous analyserons l'influence de param\`etres tels que la forme et la taille de la fen\^etre de contexte, la pond\'eration des statistiques et l'utilisation d'une technique de r\'eduction de dimension. Nous comparerons \'egalement les relations identifi\'ees dans deux corpus, un portant sur le domaine de l'environnement et l'autre, sur le traitement automatique de la langue.",
    keywords = "S\'emantique distributionnelle, s\'emantique computationnelle, relations lexico-s\'emantiques, corpus sp\'ecialis\'e, terminologie.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/SemDis/5.pdf"
}


@inproceedings{Bertels-Speelman:SemDis:2014,
    author = "Bertels, Ann and Speelman, Dirk",
    title = "Analyse de positionnement multidimensionnel sur le corpus sp\'ecialis\'e TALN",
    booktitle = "Actes de SemDIS 2014. SemDis 2014 : Enjeux actuels de la s\'emantique distributionnelle",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "57-70",
    note = "",
    abstract = "Cet article pr\'esente la m\'ethodologie et les r\'esultats d'une analyse s\'emantique distributionnelle, d\'evelopp\'ee sur un corpus technique pour l'exploration visuelle de la proximit\'e s\'emantique entre les cooccurrents d'un mot-p\^ole. Ici, nous utilisons cette approche sur un corpus relevant d'un autre domaine sp\'ecialis\'e, pour la mettre \`a l'\'epreuve et pour comparer les r\'esultats \`a d'autres approches. A l'aide d'une analyse statistique de positionnement multidimensionnel (Multidimensional Scaling ou MDS), nous proc\'edons au regroupement des cooccurrents de premier ordre de huit mots-p\^oles s\'electionn\'es, en fonction des cooccurrents de deuxi\`eme et troisi\`eme ordre partag\'es. La visualisation par mot-p\^ole permet de cerner des groupes de cooccurrents s\'emantiquement similaires. Ces analyses exploratoires sur le corpus TALN visent non seulement \`a v\'erifier ce que nous apprend notre approche sur les nouvelles donn\'ees, mais \'egalement \`a d\'ecouvrir ce que ces donn\'ees nous apprennent sur notre approche, dans le souci de la mettre au point.",
    keywords = "Analyse de cooccurrences, cooccurrents de deuxi\`eme et troisi\`eme ordre, positionnement multidimensionnel, regroupement, exploration s\'emantique visuelle.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/SemDis/6.pdf"
}


@inproceedings{Fabre-Hathout-Sajous-Tanguy:SemDis:2014,
    author = "Fabre, C\'ecile and Hathout, Nabil and Sajous, Franck and Tanguy, Ludovic",
    title = "Ajuster l'analyse distributionnelle \`a un corpus sp\'ecialis\'e de petite taille",
    booktitle = "Actes de SemDIS 2014. SemDis 2014 : Enjeux actuels de la s\'emantique distributionnelle",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "71-84",
    note = "",
    abstract = "L'analyse distributionnelle sur des corpus sp\'ecialis\'es de taille modeste constitue un objectif applicatif important pour cette famille de m\'ethodes d'extraction des relations s\'emantiques. Dans ce cadre, nous cherchons \`a optimiser le calcul distributionnel pour traiter un corpus de 2 millions de mots compos\'e d'articles de la conf\'erence TALN. Notre expertise dans ce champ nous permet de constituer des donn\'ees d'\'evaluation adapt\'ees au corpus et \`a la t\^ache, et fait de cette configuration exp\'erimentale un lieu id\'eal pour observer pr\'ecis\'ement les m\'ecanismes distributionnels \`a l'\oe uvre. Un param\'etrage pr\'ecis du calcul distributionnel, depuis l'analyse syntaxique jusqu'aux mesures de proximit\'e s\'emantique, met en \'evidence la vari\'et\'e des r\'esultats obtenus, particuli\`erement selon les cat\'egories grammaticales des mots cibles, et permet de d\'egager des combinaisons performantes en jouant sur le nombre, la nature et la qualit\'e des contextes pris en compte dans le calcul.",
    keywords = "S\'emantique distributionnelle, analyse syntaxique, corpus sp\'ecialis\'e, \'evaluation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/SemDis/7.pdf"
}


